\documentclass{uebung}

\newcommand{\semester}{Wintersemester 2022/23}

\title{\bfseries 6.~Übung zur Analysis III}
\author{Prof.\ Dr.\ Marc\ Nieper-Wißkirchen \and Lukas\ Stoll, M.\ Sc.}
\date{24.~November -- 01.~Dezember 2022
  \thanks{Es sind maximal 20 Punkte zu erreichen.
    }}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}[start=251]

% Vormals Aufgabe 249
\item \writtenex \textbf{(10 Punkte)}
  Es seien $E$ und $F$ (reelle) Banachräume und $G$ eine offene
  Teilmenge von $E$.  Weiter sei $f\colon G \times \interval \alpha \beta \to
  F$ eine stetige Funktion, welche nach der ersten Variablen $p$
  stetig partiell differenzierbar sei.  Beweise, daß die Funktion
  \[
    I\colon G \to F, p \mapsto \int_\alpha^\beta f(p, t) \, dt
  \]
  stetig differenzierbar ist, und in jedem Punkt $a \in G$ ihr
  Differential
  durch
  \[
    \forall v \in E\colon D_a I(v) = \int_\alpha^\beta \frac{\partial
      f}{\partial p}(a, t) \cdot v \, dt
  \]
  gegeben ist.

  (Tip:  Sei $\epsilon \in \set R_+$.  1.~Schritt: Es existiert ein
  $\delta \in \set R_+$, so daß $U_\delta(a) \subseteq G$ und
  \[
    \forall (p, t) \in U_\delta(a) \times \interval \alpha \beta \colon
    \anorm{\frac{\partial f}{\partial p}(p, t) - \frac{\partial
        f}{\partial p}(a, t)} \leq \frac{\epsilon}{\beta - \alpha}.
  \]
  Wieso gilt das? Tubenlemma!
  % Folgt auch direkt aus Lemma 8.11! Danke an Luca für den Hinweis.
  2.~Schritt:
  \[
    \forall (v, t) \in U_\delta(0) \times \interval \alpha \beta \colon
    \anorm{f(a + v, t) - f(a, t) - \frac{\partial f}{\partial p}(a, t)
      \cdot v} \leq \frac{\epsilon}{\beta - \alpha} \cdot \anorm v.
  \]
  Wieso? Abschnitt 13.10, zweites Korollar.
    %$g_t\colon v \mapsto f(a + v, t) - \frac{\partial f}{\partial p}(a, t) \cdot v$!
  3.~Schritt:
  \[
    \forall v \in U_\delta(0) \colon \anorm{I(a + v) - I(a) - \int_\alpha^\beta
      \frac{\partial f}{\partial p}(a, t) \cdot v \, dt} \leq ?.)
  \]

% Vormals Aufgabe 250
\item \oralex \textbf{Fundamentallemma der Variationsrechnung.}
  Es
  seien $I = \interval a b \subseteq \set R$ ein abgeschlossenes Intervall und $E$ ein
  (reeller) Banachraum.  Weiter betrachten wir den Untervektorraum
  \[
    \tilde E \coloneqq \{\xi \in \Diff 2(I, E) \mid \xi(a) = 0 \land
    \xi(b) = 0\}
  \]
  von $\Diff 2(I, E)$.  Es sei
  \[
    \omega\colon I \to \Lin(E, \set R), t \mapsto \omega_t
  \]
  eine stetige Funktion.  Gilt dann
  \[
    \forall \xi \in \tilde E\colon \int_a^b \omega_t(\xi(t)) \, dt =
    0,
  \]
  so ist $\omega = 0$, also $\omega_t \equiv 0$ für alle $t \in I$.

  (Tip:  Angenommen $\omega_{t_0} \neq 0$ für ein $t_0 \in
  \interval[open] a b$.  Dann existiert ein $v \in E$ mit
  $\omega_{t_0}(v) > 0$.  Dann existieren auch $c$, $d \in \set R$ mit
  $a \leq c < t_0 < d \leq b$, so daß $\forall t \in \interval c
  d\colon \omega_t (v) > 0$.  Nun erhältst Du einen Widerspruch zur
  Voraussetzung mit der zweimal stetig differenzierbaren (?) Funktion
  $\xi \in \tilde E$, die durch
  \[
    \xi(t) \coloneqq \begin{cases}
      (t - c)^3 \cdot (d - t)^3 \cdot v & \text{für $t \in \interval c
        d,$} \\
      0 & \text{sonst}
    \end{cases}
  \]
  definiert ist.)

% Aufgabe 251 nun auf Blatt 3

% Vormals Aufgabe 252
\item \oralex
  \begin{enumerate}
  \item
    Sei $E$ ein reeller Banachraum, $G$ eine offene Teilmenge von $\set
    R \times E \times E$ und $I \subseteq \set R$ ein kompaktes
    Intervall.  Zeige:  Für $r \ge 1$ ist
    \[
      \Omega_r(G) \coloneqq \{\alpha \in \Diff r(I, E) \mid \forall t
      \in I\colon \hat\alpha(t) \coloneqq (t, \alpha(t), \alpha'(t))
      \in G\}
    \]
    eine offene Teilmenge von $\Diff r(I, E)$.

    (Tip: $K \coloneqq \hat\alpha(I)$, Aufgabe 1 aus Abschnitt 12.9.)
  \item
    Sei $G_0 \subseteq E$ eine nicht leere konvexe Teilmenge, $J \subseteq \set R$
    ein offenes Intervall und $G \coloneqq J \times G_0 \times E$.
    Zeige, daß $\Omega_r(G)$ eine zusammenhängende Teilmenge von
    $\Diff r(J, E)$ ist.

    (Tip: Kommentar 13.10.)
    %(Tip: Zu $\alpha$, $\beta \in \Omega_r(G)$ definiere $h(s, t) \coloneqq \alpha(t) + s \cdot (\beta(t) - \alpha(t))$.)
  \end{enumerate}

% Vormals Aufgabe 253
\item
  \begin{enumerate}
  \item \oralex Seien $G \coloneqq \set R_+ \times \set R_+$ und $f$,
    $g\colon G \to \set R$ die Funktionen
    \begin{align*}
      f & \coloneqq x + y|G \\
      g & \coloneqq x^3 + y^3 - 3 x y|G.
    \end{align*}
    Bestimme alle lokalen Extrema von $f$ unter der Nebenbedingung $g(p) = 0$.
  \item \writtenex \textbf{(5 Punkte)}
    Bestimme den maximalen und den minimalen Wert der Funktion
    \[
      f\coloneqq 3x^2 + 3y^2 + z^2 + 2xy
    \]
    auf der Menge $\{p \in \set R^3 \mid x(p)^2 + y(p)^2 + z(p)^2 \leq
    4\}$.
  \end{enumerate}

\item \oralex
  Sei $E$ ein euklidischer Vektorraum mit $\dim E \ge 1$.  Weiter sei
  $A\colon E \to E$ ein selbstadjungierter Operator, also eine lineare
  Abbildung mit
  \[
    \forall v, w \in E\colon \scp{Av} w = \scp v {Aw}.
  \]
  Definieren wir
  \begin{align*}
    f&\colon E \to \set R, v \mapsto \scp{Av}{v}, \\
    g&\colon E \to \set R, v \mapsto \scp v v - 1, \\
    \set S(E)& \coloneqq \{v \in E\mid \scp v v = 1\},
  \end{align*}
  so gilt
  \begin{enumerate}
  \item
    Für alle $a \in \set S(E)$ ist $\grad_a g \neq 0$.
  \item
    Es ist $a$ genau dann ein kritischer Punkt von $f$ unter
    Nebenbedingung $g(p) = 0$, wenn $a$ ein normierter Eigenvektor von
    $A$ ist.
  \item
    Es ist $\max f(\set S(E))$ der größte und $\min f(\set S(E))$ der
    kleinste Eigenwert von $A$.
  \end{enumerate}

  Insbesondere haben wir gezeigt, daß jeder selbstadjungierte
  Endomorphismus auf $E$ reelle Eigenwerte besitzt.

\item \writtenex \textbf{(5 Punkte)}
  Sei $B$ eine nicht entartete symmetrische
  Bilinearform auf einem Vektorraum $E$ der Dimension $n + 1$.
  Zeige, daß die Quadrik
  \[
    Q \coloneqq \{p \in E \mid B(p, p) = 1\}
  \]
  eine $n$-dimensionale $\Diff \infty$-Untermannigfaltigkeit von $E$
  ist, falls $Q \neq \emptyset$ und daß dann gilt:
  \[
    \forall q \in Q\colon q + T_q Q = \{p \in E\mid B(p, q) = 1\};
  \]
  dabei ist $q + T_q Q = \{q + v \mid v \in T_q Q\}$.  (Wir "`heften"'
  also den Tangentialraum von $Q$ in $q$ am Punkt $q$ an.)  Man
  vergleiche dies mit der bekannten (?) Formel für die Tangente an die
  Ellipse
  $(x/a)^2 + (y/b)^2 = 1$.

\item
  \oralex \textbf{Über Egons schöne Beine.}
  Es war an einem wunderschönen Sommernachmittag, von dem wir zur Zeit
  nur träumen können, als der italienische Mathematiker Joseph-Louis
  Lagrange sich auf den Weg zur Universität machte.  Schon vor einiger
  Zeit war ihm zu Ohren gekommen, daß der schöne Egon wegen seiner
  langen Beine bei seinen Kommilitoninnen so beliebt war.  Heute
  wollte er sich selbst davon überzeugen und stellte sich, am Hörsaal
  angekommen, in die Nähe von Egon, um seine Beine genauer zu
  betrachten.  Dabei stellte er fest, daß es ungünstig war, zu weit
  von Egon entfernt zu sein, aber auch in der Nähe von Egon war es nicht
  so gut möglich, seine Beine genau zu erkennen.

  Das brachte ihn auf die Idee, diejenige Entfernung zu ermitteln, bei
  der er Egons Beine möglichst groß sieht (d.\,h.~bei der der Winkel,
  unter dem Egons Beine ihm erscheinen, am größten ist).  Nach einem
  kurzen Blick in sein Analysis-Skript und sein Geometrie-Schulbuch
  hatte er eine einfache geometrische Lösung.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \draw (-1,0) -- (3,0); \draw (0,0) node [below] {$(0, 0)$}
      coordinate (E) -- (0,2) node [left] {$(0, L)$} coordinate (A);
      \draw (0,0) -- (2,3) node [right] {$(p_1, p_2)$} coordinate (C);
      \draw (2,3) -- (0,2); \draw (2,3) -- node [right] {$h$} (2,0);
      \pic [draw, ->, "$\phi(p)$", angle eccentricity=2.5]
      {angle=A--C--E};

    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  (Tip: In der Skizze bezeichnet $\phi(p)$ für $p \in \set R^2$ den
  Winkel, unter dem Egons Beine von $p$ aus gesehen werden, $L$ die
  Länge von Egons Beinen und $h$ die Augenhöhe von Lagrange.
  Man skizziere $\{p \in
  \set R^2 \mid \phi(p) = c\}$ mit $c \in \interval[open] 0 \pi$ und
  $\{p \in \set R^2 \mid y(p) - h = 0\}$.)

\item \oralex
  Sei eine Abbildung $f\colon X \to Y$ gegeben.  Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item
    Ist
    $\mathfrak B$ eine $\sigma$-Algebra auf $Y$, so ist $\{f^{-1}(B)
    \mid B \in \mathfrak B\}$ eine $\sigma$-Algebra auf $X$.
  \item
    \label{it:image_alg}
    Ist $\mathfrak A$ eine $\sigma$-Algebra auf $X$, so ist $\{B \in
    \powerset{Y} \mid f^{-1}(B) \in \mathfrak A\}$ eine
    $\sigma$-Algebra auf $Y$.
  \item
    Sei $\mathfrak A$ eine $\sigma$-Algebra auf $X$ und $\mathfrak S$
    ein System von Teilmengen $B \subseteq Y$, so daß
    $f^{-1}(B) \in \mathfrak A$ für jedes $B \in \mathfrak S$ gilt.
    Dann gilt auch $f^{-1}(B) \in \mathfrak A$ für jedes $B \in
    \algebra {\mathfrak S}$.

    (Tip: Beachte~\ref{it:image_alg} und Beispiel (f) aus Abschnitt
    15.1.)
  \end{enumerate}

% Hier war vormals die Rutschenaufgabe 259, nun auf dem eigenständigen
% Weihnachtsblatt.

\end{enumerate}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
